\input{../../utils/preamble.tex}

\title{Знакопеременные и знакочередующиеся ряды}
\date{18.09.24}

\begin{document}
\maketitle
\begin{remark}
    Знакочередующимся называется ряд, где знак меняется 
    для каждого следующего члена ряда. В знакопеременном ряде 
    знак может изменяться по любому правилу.
\end{remark}

\section{Признак Лейбница}
\begin{thm}
    Признак Лейбница (достаточный признак сходимости знакочередующегося ряда)\\
    Дан знакочередующийся ряд \(\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} U_{n}\). 
    Если последоавтельность модулей членов ряда убывает, т.е. 
    выполняется \(\lim_{n\to\infty} \abs{U_{n}}=0\), 
    и при этом убывает \textbf{монотонно}, то ряд сходится.
    \begin{proof}
        Рассмотрим частичную сумму \(S_{2k}\):
        \begin{equation}
            S_{2k} = (U_{1} - U_{2}) + (U_{3} - U_{4}) + 
            \dots + (U_{2k - 1} - U_{2k})
        \end{equation}
        Все скобки \(>0\), т.к. модули членов ряда убывают. 
        Тогда \(S_{2k} > 0\) и возрастает с увеличением \(k\).
        \begin{equation}
            0 < S_{2k} \leq U_{1}
        \end{equation}
        Сумма \(S_{2k}\) положительна и ограничена сверху, 
        тогда она имеет конечный предел \(S\). \\
        Рассмотрим сумму \(S_{2k+1} = S_{2k} + U_{2k+1}\):
        \begin{equation}
            \begin{align*}
                &\lim_{k\to\infty} S_{2k+1} = \lim_{k\to\infty} 
                + \underbrace{\lim_{k\to\infty}U_{2k+1}}_{\text{= 0 т.к. ряд убывает}} 
                = S+0= S\\
                &\lim_{n\to\infty}S_{n} = S.
            \end{align*}
        \end{equation}
        \(\implies\) ряд сходится.
    \end{proof}

    \begin{corollary}
        Остаток знакочередующегося ряда по модулю 
        не превосходит первого отброшенного члена.
        \begin{equation}
            |r_{n}| \hspace{0.2cm} \leq \hspace{0.2cm} |(-1)^{n}U_{n+1}|
        \end{equation}
    \end{corollary}
\end{thm}



\section{Абсолютная сходимость знакопеременного ряда}
\begin{opr}
    Ряд называется \textbf{абсолютно сходящимся}, если сходится ряд модулей его членов.
    Если ряд сходится, а ряд модулей его членов расходится, то такой ряд называется 
    \textbf{условно сходящимся}
\end{opr}

\begin{thm}
    Если ряд сходится абсолютно, то он сходится.\\
    \begin{proof}
        \(\sum_{n=1}^{\infty}U_{n}\) знакопеременный, сходится абсолютно.
        \(\sum_{n=1}^{\infty}V_{n} = U_{n} + |U_{n}|\).
        Очевидно, что \(V_{n} < 2|U_{n}|\). 
        Так как сходится \(\sum_{n=1}^{\infty} |U_{n}|\), 
        сходится и \(\sum_{n=1}^{\infty} 2|U_{n}|\).
        Тогда: \(V_{n}\) сходится по мажорантному признаку,
        \begin{equation}
            \begin{align*}
                &\sum_{n=1}^{\infty}V_{n} = \sum_{n=1}^{\infty}(U_{n} + |U_{n}|) 
                = \sum_{n=1}^{\infty}U_{n} + \sum_{n=1}^{\infty}|U_{n}|\\
                &\implies \sum_{n=1}^{\infty}U_{n} 
                = \underbrace{\sum_{n=1}^{\infty}V_{n}}_{\text{сход.}} 
                - \underbrace{\sum_{n=1}^{\infty}|U_{n}|}_{\text{сход.}} 
                \implies \sum_{n=1}^{\infty}U_{n} \text{ сходится}
            \end{align*}
        \end{equation}
    \end{proof}
\end{thm}

\subsection{Свойства абсолютно сходящихся рядов}
\begin{sv}
    Сумма и сходимость ряда не меняются 
    от перестановки членов ряда местами.
\end{sv}

\begin{sv}
    \(|\sum_{n=1}^{\infty}U_{n}| \leq \sum_{n=1}^{\infty}|U_{n}|\)
\end{sv}
\end{document}

